---
title: >-
    شمارهٔ  ۳
---
# شمارهٔ  ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بار الها صاحب دیوان کند تا کی ستم</p></div>
<div class="m2"><p>تا به کی از ظلم اوباشیم در رنج و سقم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>حلم خود را رفع کن زو ای خداوند حلیم</p></div>
<div class="m2"><p>رحم خود را قطع کن زو ای رحیم پرکرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>علتی افکن به جسمش تا بنالد صبح وشام</p></div>
<div class="m2"><p>آتشی در زن به جانش تا بسوزد دمبدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یا بده رحمی به او تاظلم ننماید چنین</p></div>
<div class="m2"><p>یا بده مرگی به ما کاسوده گردیم از ستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خود توفرمودی که من راضی نمی باشم بظلم</p></div>
<div class="m2"><p>ظالمان را پس چرا داری عزیز ومحترم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>صاحب دیوان به ملک فارس تا شدحکمران</p></div>
<div class="m2"><p>نه دگر کس صاحب نان است و نه دارای جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>الحذر از جور آن غدار پر کین الحذر</p></div>
<div class="m2"><p>الامان از ظلم آن بی رحم مکار الامان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>این چنین بد اصل بد ذاتی مجو در روی دهر</p></div>
<div class="m2"><p>باور ار از من نداری خود بروکن امتحان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گر جوابی می دهد نبود مطابق با سؤال</p></div>
<div class="m2"><p>ز آسمان عارض سخن می گوید او از ریسمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ای خدا او را بده مرگی وخلقی را زغم</p></div>
<div class="m2"><p>ده نجات وز این بلای ناگهانی وارهان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>صاحب دیوان به کس نگذاشت دیگر ملک ومال</p></div>
<div class="m2"><p>بی نصیبش زاین وآن کن ای کریم ذوالجلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر حلالی بود اندرعهد اوآمد حرام</p></div>
<div class="m2"><p>هر حرامی بود اندر عصر او آمدحلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>کوکب جاهش همی خواهم که آید درحضیض</p></div>
<div class="m2"><p>اختر بختش همی خواهم که افتد در وبال</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>پایمال از دست ظلمش گشته خلقی کاشکی</p></div>
<div class="m2"><p>پنجه های مرگ می دادی مر او را گوشمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>پیش او حسن جمال آمد گران قیمت ولی</p></div>
<div class="m2"><p>بی بها شد آبروی مردم صاحب کمال</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بار الها رحم کن برما که کار از دست رفت</p></div>
<div class="m2"><p>باز ناید تیر رفته تیر ما از شست رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>روزگار ما سیه گردید وموی ما سفید</p></div>
<div class="m2"><p>عمر رفت وروز رفت وروزگار از دست رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>هرکه را دیدم به عمر خویش بختش شدبلند</p></div>
<div class="m2"><p>غیر بخت من که دایم خواب بود وپست رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>در خیال صیدماهی شست افکندیم ما</p></div>
<div class="m2"><p>بخت ما را بین که ماهی رفت وبا او شست رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>صاحب دیوان ازین ظلمی که برما می کند</p></div>
<div class="m2"><p>هر چه ما را بود اندردست واکنون هسترفت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بار الها بس ذلیل صاحب دیوان شدیم</p></div>
<div class="m2"><p>از جفای بی حساب او بری از جان شدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ما نمی بودیم اندر فارس ویران اینچنین</p></div>
<div class="m2"><p>در زمان او چنین از بیخ وبن ویران شدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فارس نه کنعان ونه مصر است و نه ما یوسفیم</p></div>
<div class="m2"><p>کز ستم گاهی به چاه وگاه درزندان شدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>داده ای یا رب تو دندان وتو بدهی نیز نان</p></div>
<div class="m2"><p>نیست غم اندر زمان او اگر بی نان شدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>احمقی را بین که اندر فارس خوش کردیم جای</p></div>
<div class="m2"><p>تا چنین عبد وذلیل وبنده فرمان شدیم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>صاحب دیوان مرا آتش به خرمن می زند</p></div>
<div class="m2"><p>خرمنم را سوخت یارب باز دامن می زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خویش را در تیره شب دزد ار زند بر کاروان</p></div>
<div class="m2"><p>او نمی ترسد ز کس در روز روشن می زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>گر برهمن آدمی را می زند ره نی عجب</p></div>
<div class="m2"><p>صاحب دیوان نگر راه برهمن می زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>نان مردم را همی برد بتر کرد از کسی</p></div>
<div class="m2"><p>کواسیری را به تیغ کینه گردن می زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>تیغی اندر دست دارد از ستم بر اهل فارس</p></div>
<div class="m2"><p>برهمه تن ها زندتنها نه برمن می زند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ای خدای لایزال ای رازق هر شیخ وشاب</p></div>
<div class="m2"><p>صاحب دیوان ما گویا نمی داند حساب</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>من خراب از جور گردون بودم اما جور او</p></div>
<div class="m2"><p>کردم ناگاهم خراب اندر خراب اندر خراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>خلق گوینم بروکن عرض حال اندر برش</p></div>
<div class="m2"><p>عرض ها کردم به پیشش هیچ نشنیدم جواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چشم من درعهد او از خون دل چون لاله شد</p></div>
<div class="m2"><p>وین عجب تر اینکه من از لاله می گیرم گلاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>درد دل با هر که می گویم نباشد چاره گر</p></div>
<div class="m2"><p>رو به هر سوئی که می آرم نبینم فتح باب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>مردمان فارس از بس زار ومضطر گشته اند</p></div>
<div class="m2"><p>همچودرچنگال شاهینی کبوتر گشته اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>در زمان صاحب دیوان خوانین زادگان</p></div>
<div class="m2"><p>صاحب اصطبل واسب واستر وخر گشته اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>موسیی یا رب رسان کاین گمرهان ناکسان</p></div>
<div class="m2"><p>کوس فرعونی زنندوجمله کافر گشته اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>خاصه خواهر زادگان صاحب دیوان که او</p></div>
<div class="m2"><p>داده منصبشان وایشان میر لشکر گشته اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>العجب ثم العجب ثم العجب ثم العجب</p></div>
<div class="m2"><p>حاکم استخر و مستوفی دفتر گشته اند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>پادشاه از حال اهل فارس تا کی غافل است</p>
<p>نه به ویرانی ملک فارس گویا مایل است</p></div>